\documentclass[twocolumn, a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[text={183mm,252mm}, left=14mm, top=23mm, ]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech,shorthands=off]{babel}

\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\newtheorem{definition}{Definice}



\begin{document}



\begin{titlepage}
    \begin{center}
    \Huge\textsc{Vysoké učení technické v~Brně\\[0.5em]
        \huge Fakulta informačních technologií}\\
        \vspace{\stretch{0.382}}
        \LARGE Typografie a~publikování\,--\,2. projekt\\[0.6em]
        Sazba dokumentů a~matematických výrazů
        \vspace{\stretch{0.618}}
    \end{center}
    {\Large 2024 \hfill Martin Kováčik (xkovacm01)}
\end{titlepage}


\section*{Úvod}

V této úloze si vysázíme titulní stranu a~kousek matematického textu, v~němž se vyskytují například Definice~\ref{def:MealyhoAutomat} nebo~ rovnice~(\ref{eq:integ}) na straně~\pageref{def:MealyhoAutomat}. Pro vytvoření těchto odkazů používáme kombinace příkazů \verb|\label|, \verb|\ref|, \verb|\eqref| a~\verb|\pageref|. Před odkazy patří nezlomitelná mezera. Pro zvýrazňování textu se používají příkazy \verb|\verb| a~\verb|\emph|.

Titulní strana je vysázena prostředím \texttt{titlepage} a~nadpis je v~optickém středu s využitím \emph{přesného} zlatého řezu, který byl probrán na přednášce. Dále jsou na titulní straně čtyři různé velikosti písma a~mezi dvojicemi řádků textu je použito řádkování se zadanou relativní velikostí 0{,}5 em a~0{,}6 em\footnote{Použijte správný typ mezery mezi číslem a~jednotkou.}.

\section{Matematický text}

Matematické symboly a~výrazy v~plynulém textu jsou v~prostředí \texttt{math}. Definice a~věty sázíme v~prostředí definovaném příkazem \verb|\newtheorem| z balíku \texttt{amsthm}. Tato prostředí obracejí význam \verb|\emph|: uvnitř textu sázeného kurzívou se zvýrazňuje písmem v~základním řezu. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo~\verb|\mbox{}|, která zabrání zalomení (matematického) textu. Pozor také na tvar i~sklon řeckých písmen: srovnejte \verb|\epsilon| a~\verb|\varepsilon|, \verb|\Xi| a~\verb|\varXi|.

\begin{definition}
\label{def:MealyhoAutomat}
\emph{Konečný přepisovací stroj} neboli \emph{Mealyho automat} je definován jako uspořádaná pětice tvaru $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0)$, kde:
        \begin{itemize}

		\item $Q$ je konečná množina \emph{stavů},

		\item $\Sigma$ je konečná \emph{vstupní abeceda},

		\item $\Gamma$ je konečná \emph{výstupní abeceda},

		\item $\delta$\;:\;$Q \times \Sigma \rightarrow Q \times \Gamma$ je totální \emph{přechodová funkce},

		\item $q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav}.

	\end{itemize}
\end{definition}
 \subsection{Podsekce s definicí}
Pomocí přechodové funkce $\delta$ zavedeme novou funkci~$\delta^{*}$ pro překlad vstupních slov $u \in \Sigma^{*}$ do výstupních slov $w \in \Gamma^{*}$.
 \begin{definition}
 Nechť $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0})$ je Mealyho automat. \emph{Překládací funkce} $\delta^{*}\;:\; Q \times \Sigma^{*} \times \Gamma^{*} \rightarrow \Gamma^{*}$ je pro každý stav $q \in Q$, symbol $x \in \Sigma$, slova $u \in \Sigma^{*}$, $w \in \Gamma^{*}$ definována rekurentním předpisem:  
 \begin{itemize}
     \item $\delta^{*}(q,\varepsilon,w)= w$
     \item $\delta^{*}(q,xu,w)= \delta^{*}(q^{\prime},u,wy)$, kde $(q^{\prime},y)=\delta(q,x)$
 \end{itemize}
 \end{definition}
 
\subsection{Rovnice}
Složitější matematické formule sázíme mimo plynulý text pomocí prostředí \texttt{displaymath}. Lze umístit i~více výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například pomocí \verb|\quad|, při dostatku místa \ i~\verb|\qquad|.
$$g^{a_n} \notin A^{B^n} \qquad y_{0}^{1} - \sqrt[5]{x+\sqrt[7]{y}} \qquad x>y^{2} \geq y^3$$


Velikost závorek a~svislých čar je potřeba přizpůsobit jejich obsahu. Velikost lze stanovit explicitně, anebo~pomocí \verb|\left| a~\verb|\right|. Kombinační čísla sázejte makrem \verb|\binom|.
$$ \left| \bigcup P \right| = \sum_{\emptyset \neq X \subseteq P}(-1)^{|X|-1} \left| \bigcap X \right|  $$

$$ F_{n+1}=\binom{n}{0} + \binom{n-1}{1} + \binom{n-2}{2}+\dots+
\binom{\lceil \frac{n}{2}\rceil}{\lfloor \frac{n}{2}\rfloor}$$

V rovnici~(\ref{eq:something}) jsou tři typy závorek s různou \emph{explicitně} definovanou velikostí. Obě rovnice mají svisle za- rovnaná rovnítka. Použijte k tomu vhodné prostředí.
\begin{align}
    \label{eq:something} \biggl( \Big\{ b \otimes \bigr[ c_1 \oplus c_2 \bigr] \circ a\Big\}^{\frac{2}{3}} \biggl)  \;&=\;\log_z x  
    \\ \label{eq:integ} \int^b_a f(x) \, \mathrm{d}x \;&=\; - \int^a_b f(y) \, \mathrm{d}y 
\end{align}
V této větě vidíme, jak se vysází proměnná určující
limitu v~běžném textu: $\lim_{m \to \infty} f(m)$. Podobně je to
i s dalšími symboly jako $\bigcup_{N \in \mathcal{M}}N$ či $\sum_{i=1}^{m} x^{2}_{i}$. S vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v~podobě $\lim\limits_{m \to \infty} f(m)$ a~$\sum\limits_{i=1}^{m} x^{2}_{i}$.

\section{Matice}
Pro sázení matic se používá prostředí \texttt{array} a~závorky s výškou nastavenou pomocí \verb|\left|, \verb|\right|.
$$D = \left| 
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} \\
\end{array} 
\right| = \left| 
\begin{array}{cc}
x & y \\
t & w \\
\end{array}\right| = xw-yt$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i~jinde, například na pravé straně následující rovnosti.
$$ \binom{n}{k} = \left\{ \begin{array}{l l}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n\\
0 & \text{jinak}
\end{array} \right. $$

\end{document}
