\section{Příklad 5}
% Jako parametr zadejte skupinu (A-H)
\patyZadani{F}

Nejdříve si vytvoříme rovnici podle II. Kirchhoffova zákona:
    $$U_R + U_C - U = 0$$
    $$R * I + U_C - U = 0$$

Z těchto rovnic vyjádříme proud \textit{I}:
    $$I = \frac{U - U_C}{R}$$

Sestavíme si rovnici pro $u'_c$:
    $$u'_c = \frac{1}{C} * I$$

Vytvoříme si diferenciální rovnici:
    $$u'_c = \frac{U - U_c}{R * C} = \frac{22 - U_C}{5 * 10}$$
    $$u'_c + U_c * \frac{1}{50} = \frac{22}{50}$$

Vypočítáme $\lambda$ z charakteristické rovnice:
    $$\lambda + \frac{1}{R * C} = 0$$
    $$\lambda + \frac{1}{50} = \mathbf{- \frac{1}{50}}$$

Vyjádříme si očekávaný tvar rovnice:

    $$u_c(t) = k(t)e^{\lambda * t}$$
    $$u_c(t) = k(t)e^{-\frac{t}{50}}$$

\newpage

Dosadíme hodntoy do všeobecné rovnice a následně ji zderivujeme:
    $$u'_c(t) = k'(t)e^{-\frac{t}{50}} + k(t) \Big(-\frac{1}{50}\Big) e^{-\frac{t}{50}}$$

Hodnoty dosadíme do rovnice, kterou jsme si definovali:
    $$u'_c + U_C \frac{1}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$k'(t)e^{-\frac{t}{50}} + k(t) \Big(-\frac{1}{50}\Big)e^{-\frac{t}{50}} + k(t) \Big(\frac{1}{50}\Big)e^{-\frac{t}{50}} = \frac{22}{50}$$
    $$k'(t)e^{-\frac{t}{50}} = \frac{22}{50}$$

Integrujeme a tím vyjádříme k(t):
    $$k'(t) = \frac{22}{50e^{-\frac{t}{50}}} $$
    $$k'(t) = \frac{22}{50}e^{\frac{t}{50}}$$ 
    $$\int k'(t) = \int \frac{22}{50}e^{\frac{t}{50}}dt$$
    $$k(t) = \frac{22}{50} \int e^{\frac{t}{50}}dt$$
    $$k(t) = \frac{22}{50} * \frac{1}{\frac{1}{50}} e^{\frac{t}{50}} + K$$
    $$k(t) = 22e^{\frac{t}{50}} + K$$

Dosadíme k(t) do naší očekávané rovnice:
    $$u_c(t) = (22e^{\frac{t}{50} + K} e^{-\frac{t}{50}}$$
    $$u_c(t) = 22 + Ke^{-\frac{t}{50}}$$

Vypočítáme K dle naší podmínky,kdy  $u_c(t) = 8V$, $t = 0$:
    $$u_c(0) = 22 + Ke^0$$
    $$8 = 22 + K$$
    $$K = -14$$

Dosadíme vypočítané K do rovnice pro $U'_c$:
    $$\mathbf{u_c(t) = 22 - 14e^{-\frac{t}{50}}}$$

Je důležité provést zkoušku:
\newline

Vyjádříme si $u'_c$

    $$u'_c + U_c\frac{1}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$u_c(t) = 22 - 14e^{-\frac{t}{50}}$$
    $$u'_c + \frac{22}{50} - \frac{14e^{-\frac{t}{50}}}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$u'_c = \frac{14e^{-\frac{t}{50}}}{50}$$

\newpage

Dosadíme $u'_c$ a $U_c$ do původní rovnice a upravíme, tak aby se pravá stran rovnala levé:

    $$u'_c + U_c * \frac{1}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$\frac{14e^{-\frac{t}{50}}}{50} + \frac{22 - 14e^{-\frac{t}{50}}}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$\frac{14e^{0}}{50} + \frac{22 - 14e^{0}}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$\frac{22}{50} = \frac{22}{50}$$
    $$\mathbf{0} = \mathbf{0}$$